---
author: Bluebird
title: 青宫客
lang: zh-Hans
date: 2009-03-27
layout: post
depth: 2
category: transient_visitor
---

### 番外二  海市

<br/>

“这是本旬的记录，贵妃。”

“叫我中台。”

“……”

伏婴师看看陷入沉默的雪娥天娇，轻轻一笑：“虽然只是里中台，毕竟是尽职工作中啊。”

说罢不等回话，便自她手中取过送来的册子。苍白的手指抚过绢书，淡蓝色的字迹从一片空白中行行浮现出来。

雪娥天娇看著灯下翻阅的伏婴师。面具后的气息安静而专注，确实是他工作时特有的样子。他手中的是魔皇日常起居的记录及各宫举动的监视报告。其详细程度其实远远超出了任何一种官阶的职责范围。但伏婴师仍喜欢以中台而不是贵妃的身份处理这些各宫眼线的情报，雪娥天娇相信这并不是他为了让自己显得冠冕堂皇。

“中台大人……不喜欢贵妃这个身份么？”不知哪里来的胆子，雪娥天娇忽然问出了长久以来心中的疑问。

伏婴师抬起头来，打量他的心腹女官一眼。

“不喜欢，也不讨厌。”他轻描淡写地说，继续翻过一页，“贵妃也好，中台也好，都是工作的一部分。”

<br/>

<br/>

年 月 日  魔皇宿忘秋宫

<br/>

听到魔皇驾到的传报，断风尘急忙扯一扯衣服，紧赶两步去接驾。未到门口，弃天帝已经迈了进来。

“这么晚了，魔皇——”

正说著，弃天帝边走边解下大氅随手向他一丢，断风尘忙接住，跟上几步道：“夜深了，魔皇国事烦劳，还是早些安歇……”

“后日乘云节，一应事都不用朕管吧。”

“是，一切齐备，请魔皇放心。另外……”

“什么”

“苦境与道境都送了乘云节的贺礼来。”

“嗯？”弃天帝脚步一停。

“同步得就像是约好了一样。”断风尘在身后补充道。

当初和约，并没有对两境要求什么进贡。这次的贺礼显然是主动的示好。虽然乘云节是魔境最大的节日，但苦境与道境此举仍有些让人意外。

“送的什么东西？”弃天帝问。

“都是小物件。送在臣这里，魔皇要过目吗？”

“拿来看看。”

“落雁孤行！”

“是。”

红衣的女官匆匆而去，片刻后捧著一只玉盘回来。

“苦境的是流月象牙梳，道境是龙宫贝。”断风尘道。

“一个梳子，一个贝壳？”弃天帝踱过去，低头端详。

“魔皇，小心！”见弃天帝伸手欲碰，断风尘拦道，“万一里面动了什么手脚……”

“伏婴师没检查过就送到朕眼前？”

“当然检查过……只是为防万一……”

“断风尘，你也不是如此谨小慎微之人啊。”

“只有魔皇身上，臣不敢有半点疏忽。”

“他们派了三个活人就在朕身边，尚且不敢做什么。这小小之物，又能将朕如何。”弃天帝用手指碰了碰那只海贝，“这是海里的东西吧。魔界不常见的。”

“是。道境苦境都临海，只有魔境离海甚远。”

“只要把异度的疆土拓展至海边，就不会有这种遗憾了。”

“……吾皇雄心所指，魔界誓死追随！”

“当然。”弃天帝转身在镜台前坐下，一语不发地看著镜中的自己。

两边宫女都不敢近前，断风尘走上来，亲自拿起梳子。——魔皇有洁癖，轻易不肯让宫女服侍，只有各宫妃嫔亲自动手，这一直是异度皇宫中最重要的常识之一。

“就用苦境送的那个。”弃天帝道。

“魔皇——”

看了看镜中弃天帝的表情，断风尘只得换了苦境那把象牙梳，做工精美，光滑微凉的触感，似乎确实没有凶气。吸一口气，断风尘首先拆开弃天帝发尾的缎带。平日常服打扮，弃天帝不耐烦戴冠，只将长发简单一束。这倒让断风尘松一口气。他贵族出身，本不会做这些事，实有些难以胜任。好在难度不高，至今未出什么大错。

乌云遮月般漆黑丰茂的长发在断风尘手中缓缓打开，一股奇异的香幽幽袭来。那香气并不浓郁，若有若无却能勾人心魄。断风尘不禁一呆，这也不是第一次闻到了，但还是难免……

“嗯？”感到断风尘的动作停住了，弃天帝发出一声询问和催促的声音。

“啊，魔皇发有奇香，臣一时失神……”

弃天帝皱了皱眉：“什么香，女人似的”

“臣绝非此意，只是……”断风尘有些出汗，他惯常游戏花丛时的口才不知为何在弃天帝面前总是失灵。“只是，臣所言实乃千真万确……”

“……真的？”弃天帝微微侧头，声音中有一点意外。

“难道从未有人告诉过魔皇？”

断风尘立刻发现自己说错了话，从镜中看到弃天帝眼神一暗。不由得手下一抖，正在取下的发饰一下子勾住了弃天帝的头发。

弃天帝没防备地抽了一口气，断风尘忙乱中，又把那美丽的青丝扯掉了十几根。

“够了！”弃天帝站起身来。断风尘跪下道：“臣失职，求魔皇降罪！”

“送来的两样东西不用入库，苦境的给德妃，道境的赐皇后！”弃天帝说罢，一摔帘子大步进内室去了。

断风尘望著弃天帝的背影，散开的黑发随著步子在身后极有气势地甩动。即使在这种低落的心情下，他还是在心里赞叹著魔皇这迷人的完美。

将目光从摇晃的帘子移开，断风尘拾起掉在地上的金色发饰，顺带将散落的几根黑发收入手中。

<br/>

<br/>

<br/>

年 月 日  魔皇宿青宫

<br/>

弃天帝清晨醒来时，身边床榻是冷的。掀帘一看，苍已经在给架上的寒兰浇水了。忽然就有些轻微的不快，不过也算是习以为常。苍一向起得很早。

等弃天帝在镜前坐下，苍又在擦拭他的那把白虹剑了。银光洗练，一尘不染的宝剑，完全看不出它曾经多年战火无数血染，也许正是因为主人用心的养护。

“这些事不能给下人去做吗？”弃天帝出声道。

“习惯了。”苍答道，手上仍在擦剑。

“哼，居然允许你留下这种东西，”弃天帝看著白虹锋利的银刃，“朕太宽容了。”

“这才是异度魔皇的自信与风度吧。”苍说著将白虹收入鞘中。

“少废话了，快点。”

苍挂起白虹，走到弃天帝身后：“今日乘云节，吉礼正日，要什么发式？”

“随便。”

苍将弃天帝的长发梳顺，一络络盘上去，挽起两个总髻，再在额前弯过细细编起的一条发绳。相当复杂的发式，苍的动作却是灵活娴熟。

“乘云节的贺礼，是你的主意吧？”弃天帝忽然问。

“……”

“哼，苦境有素还真那种老狐狸倒罢了，道境那群倔牛鼻子道士，会有这份心思？”

“他们不知道乘云节的重要，我有必要提醒。”

“你与玄宗私自保持联络有多久了？”弃天帝的语气中有几分危险的冷意。

“……在赭杉军来之前，我从未给玄宗寄过只言片语。你不是也很清楚吗。”

“那他来之后呢？”

“借赭杉军寄信之时捎几句话罢了。他应该不会也没有这个自由吧。”

“……哼。”或许是见这个说法没有什么可挑之处，弃天帝换了话题：“你怎么这么会梳头。”

“道士的基本功课。”

“……是么，原来赭杉军一直在骗朕。”

感到苍的动作一顿，弃天帝继续道：“他说不会这些。看来都是借口啊。”

“他确实不太擅长。陛下需要时可以找贵妃或……我。”

“哈，你在紧张？你也有说漏嘴的时候，稀罕。”

“见笑了。”

“这么护著他，朕可不会配合你。”

“……”

弃天帝从镜中看苍，他梳篦的动作悠云闲水，从容不迫，实在堪称赏心悦目。

“除了朕，你还给别人梳过头么？”

弃天帝的话题经常跳跃，苍已经见怪不怪。

“有。”

“谁？”

“师尊。”

弃天帝抿紧了形状姣好的嘴唇。堂堂魔皇，不和死人争。

“只有他吗？”

“还有师弟、师妹。”

“……”

“小时候。”苍补充道。

罢了，堂堂魔皇不和小孩争。“还有呢？”

“嗯……还有圣尊者一步莲华。”

“……”

弃天帝难以掩饰地哼了一声，却又无话可说，只说道：“哼，和尚留什么发！”

苍自镜中看了看弃天帝的神情，缓缓道：“也只是少年时而已。”

“……快点，梳头也有这么多废话。”弃天帝最终说道，似乎忘记了他自己才是废话的发起者。

在束最后一络发时，苍忽然发现弃天帝如墨的黑发间夹著极细的一缕白发，纯白如雪。

手握著那缕白发，苍一时沉思。

“怎么？”

“没什么，只是好奇你的这缕头发。”

“哦，难得你也有好奇之事？”

“嗯，这并非一般的白发。”

“哼，还漏了几根没变过来么。”

“……你曾经……是白发的？”

“很久以前。”弃天帝漠不关心道，仿佛在说他人之事，“吾喜欢黑发。”

苍望著窗外，尚不刺眼的晨光中，朝阳正在升起，如同方苏的蜷身的龙跃出地面，为苍手中的那缕银丝染上柔和而明亮的金色。

“好了。”苍将这最后一缕梳上去，拿起放在一边的十二旒冕冠。

<br/>

<br/>

<br/>

<br/>

年 月 日  魔皇宿紫霞宫

<br/>

“……是你。”

“这就是你迎接主君的态度？”

弃天帝一边说一边打量紫霞宫的陈设，很少来这里，什么都眼生。

“没料到陛下会来。”赭杉军站在帷幔边，语气生硬。

“意外吗。”本来赭杉军这个样子有些让人想再说两句，不过乘云节闹了一天，连弃天帝也觉得有点乏了。过去揭开镜袱一照，头发也稍微松散了。

弃天帝摸起一物丢向赭杉军，赭杉军本能地接住，是一把梳子。

“怎么，连这点本分的自觉都没有？”

“我——”

“省下搪塞，苍说你会。”

“……”

沉默了片刻，赭杉军索性点点头：“好，只要陛下不嫌赭杉军技劣。”

“今日乘云节之场面，有何感想？”

“甚是隆重，可与道境三元日相比。不过……”

弃天帝锐利的目光在赭杉军脸上扫了扫：“不过什么？”

“恕我直言，乘云此名不太像是魔界的。”

“好问题。知道乘云节的来历么？”

“不知。”

“不知就去做功课，别忘了你现在的身份——轻点，你和苍师出同门，怎么差这么多？”

原来之前不是谦虚，这一脸正气的道子是真的不太会给人梳头……

“同师同门也有高下之分，陛下缘何不解此理？”

弃天帝瞥了赭杉军一眼：“故意的吧。”

“岂敢。”

“哈。道士都很难缠，朕……嘶！”

赭杉军动作太快，扯痛了弃天帝。

“抱歉，我已经说了，技劣不堪服侍——”

“无所谓，”弃天帝打断他，“你不行，就叫苍来。”

“……”

赭杉军忽然一捏梳子，道：“好，坐稳了。”

话音一落，便有一股醇和饱满的气自弃天帝头顶流泻而下，瞬间便将一把长发丝丝顺直。

“用内力梳头？有趣。”

“效果还满意么？”

“有点熟悉……这招叫什么？”

“……春风之沐。”

“想起来了。你师父若知道你用这招为朕梳头，不知作何感想？”

赭杉军手下一震，扯断了弃天帝几根黑发，无声坠地。弃天帝只冷笑一声：“想劈下去吗？控制力道很辛苦吧？”

“你——！”

“这里是异度皇宫，朕不是叫你来当摆设的。”

弃天帝说罢起身，流水般的黑发在他身边轻盈鼓荡，拂过赭杉军稍稍发白的脸。

“对了，你以为朕为什么很少来此？”

“……”

“为了让朕少碰你，苍都做了什么，你还不知道吧？”

丢下这句话便扬长而去，只余赭杉军呆立原地，听著风吹珠帘的凌乱声响。

<br/>

<br/>

<br/>

<br/>

年 月 日  魔皇宿豁然宫

<br/>

“陛下，今日似乎有所思。”

“在看你梳篦的手法。”

“哦，陛下觉得如何？”

“不差。”

“难得陛下金口一赞，剑子荣幸。不过陛下怎么突然对这种事感兴趣了？”

“苍说这是道士的基本功课。”

“哎，陛下切勿相信苍自谦的话。”剑子笑道，“我怎能和他那带过孩子的人比”

“……带过孩子？”

“这嘛，陛下自己去问苍比较好。”

“说清楚！”弃天帝不耐烦了。

“耶，我是指他带师弟妹啊，陛下以为呢？”

“……”隐隐有种中了圈套的不快感，弃天帝咳了一声：“……你没有么？”

“剑子么，无家无口光棍身，自在逍遥两袖轻。”

剑子一手拢著弃天帝的头发，一手打开镜笥去换篦子。他方才手上所用正是苦境贡上又被赐给豁然宫的那把象牙梳，弃天帝用余光看了一眼梳背上优美繁复的镂空花纹，“一把梳子做成这样，苦境也够奢侈的。”

“确实精巧，不光雕饰，梳背的线条和梳齿的打磨也都十分考究。”

弃天帝闻言看一眼剑子：“看不出你对这些还有研究？”

“剑子虽然寒酸，但有一损友精于此道，剑子耳濡目染，也略知一二。”

“朕对这些没什么喜好。”

“是，我知道陛下不将这些玩器放在眼里。嗯，也许这其实是送给魔龙梳鬃毛的？”

“……”

“说笑了，当然是给魔皇——”

“魔龙没有毛。”弃天帝面无表情道。

一时冷场。

“哈，是剑子妄言了。”

“苦境人很会享受嘛。” 

“一部分是吧。”剑子点了点头，又摇了摇头，“应该说，苦境一方水土养千百样人。不像道境与魔境，风格相对统一。”

“嗯……”弃天帝听了若有所思，“讲点苦境的事。”

“苦境的山水，陛下已经见过一些。但那种……嗯，到此一游的方式，无法领略苦境真正的好处，每一片土地都有它的灵性……”

剑子开始徐徐道来，而手上梳篦的动作也让人舒适，弃天帝在椅中渐渐睡著了。

<br/>

短寐醒来后弃天帝觉得哪里不对，又一时找不到是哪里不对。剑子将镜子推了推：“陛下请看。”

“……”

镜中一切如常，俊美的面容，乌黑的长发，只是在脸侧多了两条编织精致的辫子……

“……剑子仙迹，解释你的行为。”

“哎呀，抱歉一时手贱，陛下不喜欢么，看来是一次失败的设计……”

剑子一边说一边迅速利落地将辫子拆开。

弃天帝坐在原位脸色数变，最终定格在无表情上。似乎是觉得为这种事发火有损形象。

“不要让朕碰见下次。”

剑子不慌不忙道：“陛下，其实这样的玩笑，也只有我能偶尔一开。您不觉得是一种新意吗。”

弃天帝转过头来，打量剑子两眼，不怒反笑。

“哈，你也是个有趣的道士。”

<br/>

<br/>

<br/>

<br/>

年 月 日  魔皇宿青宫

<br/>

“这是少府监送给皇后过目的……”

非恩截下道：“给我吧，这时先别去打扰他。”

她说著扭头看向殿后的一角，苍正在那里凭栏而眺。挺拔的背影真如临风玉树，让看惯了的非恩也不禁心跳了一下。

<br/>

黄昏的风挟带几分寒意，将苍身上的衣料扯得轻轻作响。

眼前景色虽美，却有限。视线被宫墙外的群山严严遮住，无法延伸至更远的地方。

这样的视野苍已经习惯了两年多。一道并不高的朱红宫墙隔开咫尺天涯的两个世界，而苍并不想做任何怨尤。无妨，反正远在天边的那片土地，一切他都记得清晰刻骨。一山一水，一草一木。包括那些已不存在的旧迹，包括此刻他手中的东西。

<br/>

背后有熟悉的气息在迅速接近，苍立刻收敛起思绪，想回头时，已经被从后面环住了腰。

“你的警觉变差了。”弃天帝在他耳边说。

“因为没料到魔皇也会背后偷袭。”

“连朕来了都没发现，什么东西让你这么出神。”弃天帝把苍手中之物夺过来，原来是道境送来的那只海贝。

“就为这个贝壳？”

“这不是普通的贝壳，是道境独有珍稀的龙宫贝。因其外观甚美、寓意吉祥，人皆喜爱。我年少时偶尔还能在海边见到，自从大战开始，魔气污了海水，近年已经几乎绝迹。”

“哦，道境送来它，是劝诫朕给这些东西留条生路？”

“你多想了。玄宗没有这么天真。”

人命尚且视若敝履，何况这种小小生灵。

苍极目远望，近暮的凉风将他淡茶色的长发吹得略显凌乱。弃天帝一只手仍搂著苍，另一只手拔下苍发间插著的一支紫檀嵌银篦。苍头上本没两样饰物，被他一拔，头发都散落了下去。弃天帝便拿著那把做装饰的篦子，就著暮风，为苍梳起发来。

这个罕见的动作令苍蓦然转头，余晖中四目相对，两人都想起了弃天帝第一次为苍梳发的情景——那是苍在万年牢的最后一晚，也是册后大典的前夜。什么都不知道的苍，与什么都不说的弃天帝。

“你想起了什么？”弃天帝低声问。

“和你一样吧。”苍移开目光，仍去看远方的山峦。

 “你的头发比那时好了。”弃天帝比苍高半头有余，梳起来恰好顺手，“那时和枯草一样，难看。”

“……那还真是惭愧。”也不知是谁害的。

 “这里不是万年牢，你不怕被人看了有损威严？”

“谁敢看。”弃天帝低哼一声，高大的身躯把苍挡得更牢。

苍没再说什么，随身后的人把自己的长发扯来扯去。

“比那时听话了嘛。”弃天帝道。

“是吗。你是高兴还是失望？”

“不知道，都有吧。”

苍迎著风微微眯起了眼睛。听到弃天帝意外老实的回答，所以没有再将刺耳的话出口——那时和现在，其实并没什么区别。

“刚才你还没回答，你们送个贝壳是什么意思？”

“龙生于海中，乘云吐雨，可登天，可潜渊，变化万象，纵横四海……”

乘云节，魔境最古老也是最重要的节日，传说这一天，是孕育了魔界的那条异度魔龙的生日。

“你是在夸魔龙，还是在夸朕？”

“……弃天帝，你见过海吧。”

“当然，当年战火直烧到道境的海岸，朕就是在那时见的。”

“有何感想。”

“浩瀚无边，深合吾心。”

“你可想过，海的另一端是什么？”

“另一片值得征服的土地？”

“道境传说，海天交接之处，有凡舟难及之仙山，”

“那朕就没兴趣了。”

“哈。”这就是求霸的帝王与求仙的道士之间的差异，庙堂之高，江湖之远，鸿沟难逾，天悬地隔。若不是这场战争，他们根本不可能有任何交集。

苍望著群山，微微一笑。

“而去寻仙山的人，多半辛苦寻得的，不过是海市蜃楼。”

“海市蜃楼？”

“而昔时阿房章华，今日焦土尘埃，是亦海市也。”

“你——”

“何况眼前乎。”

苍说完转身便走，不顾弃天帝的手中还挂著他的头发。

“苍！”弃天帝在一愣后有些恼火地回神，但苍已经走远了。

低头看到手中的几根淡茶色发丝在风中轻摇，弃天帝猛然收拢了五指。

又如何。若一切皆为海市，何妨就做一回海市中人。
